陳健波預告速批大嶼研究撥款 財會主席指反填海者「罪人」

【明報專訊】今年《施政報告》提出「明日大嶼」願景，包括在交椅洲及喜靈洲一帶分階段填海造島1700公頃。發展局一直稱，最快明年首季向立法會申請撥款做規劃和工程研究；但立法會財務委員會主席陳健波昨日在電台節目預告，由於已修改會議程序，料最多花10多小時就能處理撥款，冀政府勿「跪低」，又批評反填海者是「歷史罪人」。泛民、反填海的民間團體反指陳健波才是「罪人」，質疑他用權力做政府「頭號打手」。

黃遠輝：不影響大辯論結果

土地供應專責小組正為5個月的土地大辯論撰寫報告，小組主席黃遠輝認為，陳健波的說法不表示財委會將為所有填海項目「開綠燈」，小組亦不會因為財委會決定而影響土地大辯論的結果。另有小組成員稱，雖然政府公布「明日大嶼」願景後，社會啟動了「土地大辯論2.0」，但不影響報告內容，小組現時每周開會商討報告內容，料年底向政府提交。

陳健波昨在商台《政經星期六》稱，若不加大本港土地面積，建屋只能不斷「插針」，若不填海會「對不起下一代」，「我都不知幾想住（人工島），四面環海，人均（居住）面積大幅改善」。他又稱樓宇老化，若市民不搬往新地區，舊區難以活化，「就如你家裏裝修，你不搬去新地方，又如何裝修……如果大家不走這一步（填海），10多年很快過去，那些反對填海的人一定是歷史罪人，有疑慮是沒問題，但要解決（疑慮）」。

陳健波：以前政府懦弱 盼不要跪低

距離政府擬向立法會申請撥款尚餘數月，但陳健波說財委會已修改會議程序，相信最多花10多小時定能處理撥款，「以前政府說得不好聽就是『懦弱』，遇上有人阻撓，根本不敢（將撥款）排上來（申請），現已修改會議程序，多複雜都能在較短時間表決」。他希望政府不要「跪低」，否則他非常失望，「市民要支持政府做這事（填海），逼政府不要跪低，跪低就要扶他（政府）起身」。

在同一節目的立法會工務小組主席盧偉國認為，自己在立法會6年來，正式通過撥款的填海項目且能建屋僅得東涌東填海，坊間擔心人工島面對氣候變化、海水水位上升等技術問題，工程上可解決，「根本香港開埠以來就一直做（填海）」。

毛孟靜斥立會監察功能被清袋

民主派會議召集人毛孟靜稱，陳健波作為主席應中立，批評他現時是用權力做政府「頭號打手」，完全「過晒火位」，立法會監察政府和撥款功能被他「一鋪清袋」。她稱，民主派有人考慮在內會或財會提出批評陳健波的相關言論。民主黨尹兆堅批評，議員應把關監察政府，但陳卻在未有文件下就支持，「皇帝不急太監急」，反指陳才是「對不起港人的歷史罪人」。

議會陣線朱凱廸批評「反填海就是歷史罪人」的說法，是故意將東大嶼人工島填海與其他近岸填海混為一談，指陳身為財委會主席，但完全不信道理愈辯愈明。公民黨譚文豪批評，陳說到自己可以隻手遮天般，沒有守好香港財政儲備、令下一代有龐大負擔，才是歷史罪人。

守護大嶼聯盟、民間土地資源小組成員任憲邦亦稱，支持明日大嶼才是罪人，將市民置於充滿危機的環境，「是否要我們接受每年水浸兩三次？」他又稱，填海後須建交通和基建配套，庫房最終須花龐大款項，「立法會功能是監察政府，不是替政府做『啦啦隊』，不如（陳健波）加入（特首）林鄭月娥班底」。

毛孟靜斥立會監察功能被清袋

咁自己又反對總辭者係點？